真正的儒 真正的俠 都只是一半

「儒以文亂法, 俠以武犯禁」
「行劍攻殺, 暴傲之民」

韓非子認為, 俠則是一些不守法紀, 使用武力的人. 跟那些用輿論去亂政的知識份子, 也就是儒, 一樣是在搞亂社會. 你沒看錯, 當年所謂俠, 其實就是「為了自己的理念, 用武力的違法者」.

不論澳門, 香港, 還是臺灣, 大馬. 社會的公義, 其實都是由兩群支持者組成的, 用中華文明的概念來說, 一種是「儒」, 一種是「俠」. 前面的並不是指儒士, 而是指知識份子, 有修養, 品德, 知識, 因此知道正義重要性, 由理性主導的人.

後者則仗義每多屠狗輩裡的「屠狗輩」, 一些長期被人看不起或無視, 但是心裡對正義有追求, 富極有正義感, 由感性主導的人, 這種人就是「俠」.

但「儒」和「俠」其實還是一種錯誤, 這兩種人都是中華文明社會結構的產品, 自古以來已經存在, 而長久的歷史也證明了, 他們是改變不了這個社會不公義的結構的. 儒最終會走向退縮, 俠最終會走向亂暴.

政治並不是酸來酸去的事情, 政治是結合感知問題的感性, 和解決
問題的理性兩者的工作. 無法感知痛苦的麻木者, 不能當政治家,
無法解決問題的愚者, 也不能當政治家.

作用的過程是「察覺問題」, 「分析問題」, 「將問題的
源頭提出再說服更多人」, 「提出改良方案」, 「實行」.

知道社會不公, 是「察覺問題」, 但是怎樣引致社會不公, 就是分
析問題. 在這裡發言, 就是將問題說服更多人.

可是, 去到後面兩部份, 大家的能力去到這兩部份了嗎? 就是說不
出這問題是該怎解決的, 是因為智慧不足, 也就是說, 國民如果認
為現在的社會不公, 那怎樣才能夠公義? 大家需要知道和理解的是
實際的方法.